**晋惠公**（），姓**姬**，名**夷吾**，[春秋时代](../Page/春秋时代.md "wikilink")[晋国](../Page/晋国.md "wikilink")[君主](../Page/君主.md "wikilink")，[晋献公的兒子](../Page/晋献公.md "wikilink")，後母[骊姬](../Page/骊姬.md "wikilink")，恭太子[申生](../Page/申生.md "wikilink")、[晋文公重耳之弟](../Page/晋文公.md "wikilink")。

## 簡介

前672年，[晉獻公自](../Page/晉獻公.md "wikilink")[戎娶二女](../Page/戎.md "wikilink")，小戎子生夷吾\[1\]。小戎子為[允姓](../Page/允姓.md "wikilink")\[2\]，其母可能出於[陸渾](../Page/陸渾.md "wikilink")。

前663年，繼母[骊姬產下一子](../Page/骊姬.md "wikilink")，取名[奚齊](../Page/奚齊.md "wikilink")，[骊姬與](../Page/骊姬.md "wikilink")[優施通姦](../Page/優施.md "wikilink")，淫亂後宮，兩人開始排擠陷害[申生](../Page/申生.md "wikilink")、[重耳](../Page/重耳.md "wikilink")、夷吾。

前666年，[晋献公派守护](../Page/晋献公.md "wikilink")[二屈](../Page/二屈.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[吉县](../Page/吉县.md "wikilink")）。

前655年，献公的長子[申生被](../Page/申生.md "wikilink")[賜死](../Page/賜死.md "wikilink")，夷吾也遭到後母[骊姬的迫害](../Page/骊姬.md "wikilink")，逃到[梁国避难](../Page/梁国_\(嬴姓\).md "wikilink")。梁伯把自己的女儿许配给夷吾，生下一男一女。男孩取名为[圉](../Page/晋怀公.md "wikilink")，女孩取名为妾。

前651年，[晉獻公薨](../Page/晉獻公.md "wikilink")，[里克活活鞭杀了繼母](../Page/里克.md "wikilink")[骊姬](../Page/骊姬.md "wikilink")，然后派人往梁国迎接了夷吾。夷吾聽了[吕省的劝告](../Page/吕省.md "wikilink")，怀疑里克迎接他有阴谋，怕有生命危险，因此贿赂秦国请求帮助，说会把晉國河西這塊土地给奉献秦國。秦军护送夷吾回国即位。晋惠公即位后，没有实现他的诺言。

前647年，晋国发生饥荒，晋惠公向[秦穆公请求购買粮食](../Page/秦穆公.md "wikilink")，[秦穆公答應了](../Page/秦穆公.md "wikilink")。

前646年，秦国发生饥荒，晋惠公却不听[慶鄭的劝阻](../Page/慶鄭.md "wikilink")，不肯賣粮食给秦國。秦穆公大怒，攻打晋国，在[韩交战](../Page/韩之战.md "wikilink")。晋惠公不想让庆郑驾驶他的战车。打仗時，惠公的战车陷在泥土里，跑不动，秦军逼近，惠公叫庆郑驾御战车，而庆郑置之不理走了。惠公改讓[梁繇靡駕車](../Page/梁繇靡.md "wikilink")，[虢射擔任護衛迎擊秦穆公](../Page/虢射.md "wikilink")。穆公的勇武士兵打敗了晉軍，晉軍敗退，讓秦穆公俘獲了晉惠公帶回秦國。秦國將要殺晉惠公祭祀上天。晉惠公的姐姐是秦穆公夫人[穆姬](../Page/穆姬.md "wikilink")，她身穿喪服哭泣不止。穆公說：“俘獲了晉侯應該慶賀高興啊，現在你竟悲痛起來。况且我聽說[箕子看到唐叔剛剛被分封時說過](../Page/箕子.md "wikilink")‘他的後代一定繁榮昌盛’，晉怎麽能滅亡呢？”於是，秦穆公就和晉侯在王城結盟，并允許他返回晉國。同年十一月，秦送回晉惠公。晉侯返回晉國後，殺了慶鄭，重新修整政務。與大臣們商議說：“[重耳在外](../Page/重耳.md "wikilink")，諸侯大多認爲他有利而接待他。”晉惠公想派人到狄殺死重耳。重耳聽到風聲，跑到齊國去了。

前643年，晉惠公讓太子圉到秦當人質。

前641年，秦國滅亡了梁國。梁伯喜好大興土木、修築城池溝塹，百姓疲憊不堪怨聲載道，多次互相驚嚇道“秦軍來了”，百姓過分恐懼，秦終於滅亡了梁。

前638年，晉惠公生病了，他有幾個兒子。太子圉說：“我母親家在梁國，今天梁被秦國滅亡，我在國外被秦輕視，在國內又無援助。我的父親病重臥床不起，我擔心晉國大夫看不起我，請改立其他公子爲太子。”於是太子圉與妻子[懷嬴](../Page/懷嬴.md "wikilink")（秦穆公之女）商量一起逃回去。懷嬴說：“您是一國的太子，在此受辱。秦國讓我服侍您，為的是穩住您的心。您逃跑吧，我不拖累你，也不敢聲張出去。”太子圉于是跑回晉國。

惠公十四年（前637年）九月，晉惠公去世，太子圉即位，這就是[晉懷公](../Page/晉懷公.md "wikilink")。

在位期間執政為[呂甥](../Page/呂甥.md "wikilink")、[郤芮](../Page/郤芮.md "wikilink")、[郤稱](../Page/郤稱.md "wikilink")。

## 家庭

  - 父：[晉獻公](../Page/晉獻公.md "wikilink")。
  - 妻：梁伯的女兒，生一子一女。
  - 兒子：姓姬，名圉，即[晉懷公](../Page/晉懷公.md "wikilink")，後被伯父晉文公派人殺掉。
  - 女兒：姓姬，名妾。

## 参考文献

  - 《[史記](../Page/史記.md "wikilink")·晉世家第九》

{{-}}

[Category:晋国君主](../Category/晋国君主.md "wikilink")
[Category:姬姓](../Category/姬姓.md "wikilink")

1.  《左傳》〈僖公28年〉：「又娶二女於戎，大戎狐姬生重耳，小戎子生夷吾。」杜預註：「小戎，允姓之戎。子，女也。」
2.  孔穎達《春秋左傳正義》：「昭九年傳稱，晉率陰戎伐潁。王使辭於晉，曰：『先王居檮杌於四裔，故允姓之奸居於瓜州。』知戎為允姓也。」